港拒批工作簽證率僅1.3%

2018年10月25日

港拒批工作簽證率僅1.3%

《金融時報》亞洲編輯馬凱早前被拒續工作簽證。資料圖片

【清算馬凱】

【本報訊】英國《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱被港府拒絕續批工作簽證，疑因是他曾主持香港民族黨召集人陳浩天演講而遭報復。保安局在議員質詢下透露，政府今年至今拒絕批出工作簽證的比率，只有1.3%，即100宗申請中不足兩人被拒。學者指，拒批比率之低幾乎可肯定馬凱一事是記者首例。英國外交部官員指，英國已就馬凱事件接觸港府。

英外交部：已接觸港府

立法會會計界議員梁繼昌以書面向政府查問入境處過去5年拒絕工作簽證申請數字。從保安局局長李家超回覆立法會答覆可見，被拒批工作簽證比率極低，在2018年首9個月，政府拒絕發出工作簽證的比率只有1.3%。今年約51,000宗申請中，只有665宗被拒。港府拒絕批出簽證的比率，一直呈下降趨勢，由2013年的3%，下降至今年跌1.3%。

梁繼昌要求當局交代，究竟有多少宗涉外國記者申請被拒，李家超在書面答覆中拒絕回應，指沒有備存「按記者行業的分類統計數字」，重申一般不會向申請人通知被拒的原因。

浸會大學新聞系前助理教授杜耀明指，政府拒批出工作簽證比率之低，幾可肯定拒向外國記者批出工作簽證，是絕無僅有，馬凱被拒發工作簽證極不尋常。

對於各國就此事發表聲明，杜認為這反映國際社會擔心香港的言論自由環境受到極大損害，「呢件事變咗係一個非常之唔好嘅里程碑，對自由市場、營商環境、言論自由都係代表一種新嘅景象，值得擔心」。

英國外交部亞太事務國務大臣田銘祺（Mark Field）指，英國已就馬凱事件接觸港府，又指外國記者被拒續批簽證並無先例，由於港府並無解釋，故只能推斷事件出於政治考慮，事件損害《中英聯合聲明》及《基本法》保障的言論和新聞自由，一國兩制越見受壓。

■記者姚國雄

上一則
上一則
民族黨遭封殺陳浩天上訴 要求林鄭及8行會成員避席

下一則
下一則
政府不准來港民運人士受訪